### 教会的分裂（5）

#### The Council of Pavia 帕维亚公会议

在经过了一段时间的节食和祈祷后，巴巴罗萨于1160年2月5日在帕维亚宣布大会开幕。他在讲话中重申了他作为皇帝召开这样的会议的权力，但在讲话中他也承认，作为一个普通人，他无权去裁决与上帝相关的事务。对于这种问题的裁决是神职人员的专属特权，所以他放弃了进行相关裁定。阿奎莱亚都主教皮尔格林（Patriarch Pilgrim of Aquileia）主持会议，作为在场神职人员中级别最高的成员，他与那些枢机主教们不同，并不是争端双方阵营中的一员。美因茨大主教阿诺德、马格德堡大主教维希曼、不莱梅大主教哈特维格还有科隆大主教达塞尔的雷纳德负责协助皮尔格林。班贝格主教埃伯哈德在写给与他同名的但缺席了这次会议的萨尔茨堡大主教的信件中提及，在场的50位助教中的大多数人最初都赞成推迟教宗选举，直到他们想出更好的解决方案，或是能够召开“更普遍的会议”来裁定有争议的教宗选举——这也表明这次集会其实很难代表整个基督教世界。然而，亚历山大三世一派的行为——即在选举前的“反帝国阴谋”以及与帝国的敌人西西里和伦巴第同盟结盟，导致了维克多四世与英诺森二世在1130年一样，首先被授予了教宗的衣钵；尽管已经得到了关于保障人身安全的承诺，但枢机主教罗兰及其支持者依然拒绝出席或是派遣代表出席，这导致与会者没有别的办法，只得继续拖延。

代表会一直审议到2月11日，埃伯哈德和他在萨尔茨堡的同僚强调，这次代表会已经彻底调查了“教宗选举的事件和顺序”。圣彼得教堂的教士和罗马的神职人员通过他们的使节，以书面和誓言证实了在罗马所发生的事情。与会者还曾询问过罗马贵族阶层中的重要成员，包括城市的执政官。维特尔斯巴赫的奥托、比亚恩德拉泰的吉多、教务长赫里伯特以及作为巴巴罗萨的使节前往罗马的不知名的主教（很可能是韦尔登的赫尔曼或者布拉格的丹尼尔）报告了“他们所发现的有关枢机主教罗兰及其追随者的情况。”拉赫温将这些人的备忘录还有罗马教士与贵族的口头证词摘要都列入了《Deeds》一书中。

在帕维亚代表萨尔茨堡的埃伯哈德的贝希特斯加登教务长亨利（provost Henry of Berchtesgaden）告知大主教，巴巴罗萨的手下截获了亚历山大三世和他的枢机主教寄给伦巴第地区主教和城邦公社的绝密信件。亨利补充道，这些揭示了“某些人反对帝国的阴谋诡计”的信件已经被公开传阅。阿德里安四世与当时的宫相枢机主教罗兰与西西里国王威廉一世还有米兰交往的零碎记载很可能也被作为证据展示，该记载将教宗的宫相描绘成这些敌对阴谋的主要煽动者。不管怎么说，这次会议的最终结论是指责枢机主教罗兰与西西里还有米兰私下里串联。亨利表示，议会认为，任何拖延行为都会威胁到教会和帝国的安全。

尽管在这五天的审议中提交了很多不利于亚历山大三世的证据，但议会还是不愿意公开谴责他。2月11日，在一次公开的执政官会议上对他的一些行为又一次进行了审查；圣彼得教堂的修士和罗马的执政官们对着福音书发誓，他们所提出的关于选举过程的控诉是真实的。布拉格的文森特记载，大多数伦巴第地区的主教希望推迟对亚历山大三世的谴责，直到他按照法律流程被传唤三次。而据索尔兹伯里的约翰描述，巴巴罗萨派往法国劝说路易七世和亨利二世不要草率行事的帕维亚主教彼得（Bishop Peter of Pavia），还有皮亚琴察主教雨果（Bishop Hugh of Piacenza）则完全拒绝承认维克多四世的合法性。然而文森特表示，德意志地区的主教们要求现在就要做出决定，因为对于他们而言，跨越阿尔卑斯山在意大利重新召集另一次会议要困难得多。阿奎莱亚的皮尔格林、美因茨的阿诺德和达塞尔的雷纳德坚持要继续进行会议，因为罗兰蔑视皇帝的传召和判决，而奥克塔维安却谦恭地服从了会议的管辖。

根据以这三位教长发的名义发布的最后通谕，议会确认了“维克多的当选，他像一只温柔无辜的羔羊，谦恭地来接受教会的裁决。”然后，在所有的主教和神职人员都批准后，“基督教世界的至高皇帝……最后——根据议会的建议和要求，接受并批准了维克多的当选。”最后，在场的所有诸侯还有百姓三次被询问他们是否同意，他们“高兴地大声回答道：‘我们很满意。’”事实上对主教会议决定的支持要比通谕中所呈现的要冷淡得多，贝希特斯加登的亨利告诉大主教埃伯哈德，皮尔格林、班贝格的埃伯哈德还有帕绍与雷根斯堡的主教们“只是出于帝国的需要才同意……而且须由天主教会日后再作出决断。”正如班贝格的埃伯哈德在写给他在萨尔茨堡的同僚的信中所言：“由于这些糟糕的开端预示着更加糟糕的结局，即帝国和教宗之间永恒的不和与分裂……我们接受了维克多，只是希望帝国和教宗之间能够达成和平与和谐。”即使是亲帝国一派的主教被前任教廷宫相枢机主教对帝国的敌意所激怒，他们对奥克塔维安当选的有效性依然不无怀疑，只是对巴巴罗萨的忠诚更占了上风罢了。

第二天，即2月12日，都主教皮尔格林和其他主教们护送一直住在城外圣萨瓦托修道院（monastery of S.Salvatore）的维克多前往帕维亚的大教堂。当教宗走近教堂的时候，巴巴罗萨抓住了教宗所起白马（palfrey）的缰绳，并在维克多下马时握住了马镫，也就是说，巴巴罗萨完成了他最初在苏特里拒绝为阿德里安提供的服务。之后巴巴罗萨和皮尔格林牵着维克多的手，皇帝居右，都主教居左，一同来到祭坛前；在教宗加冕后，每个人——包括皮尔格林、各位大主教、主教、修道院院长、诸侯还有皇帝本人都亲吻他的脚。2月13日周六，维克多四世和议会庄严地谴责了“分裂主义者枢机主教罗兰及其主要追随者。”

1160年3月24日周四濯足节，教宗亚历山大三世在阿纳尼做出了回应。他把巴巴罗萨“作为神圣的教会的主要迫害者”逐出了教会，解放了他的臣民，使他们不再有对他宣誓效忠的义务，并延长了对奥克塔维安及其追随者的驱逐令。（与格里高利七世和亨利四世的对抗中不同，亚历山大三世从未威胁要废除巴巴罗萨的皇位）。在4月4日给萨尔茨堡的埃伯哈德的信件中，亚历山大三世列举了巴巴罗萨的许多不正当行为：他抓捕和监禁从罗马教廷归来的大主教和主教（除了之前提到的丹麦的埃斯基尔还有谁？）；他在贝桑松虐待未来的教宗（枢机主教罗兰）和他的同僚（枢机主教伯纳德），这也是众所周知的；他在阿德里安四世还活着的时候就进攻教廷，据说早就打算扶持奥克塔维安成为教宗。巴巴罗萨和他在罗马的使节们在亚历山大“一致通过当选教宗后”，采用非法手段加冕了奥克塔维安；巴巴罗萨在帕维亚召集了一次违背圣殿的会议。引人注目的是，亚历山大三世只着重列出了维特尔斯巴赫的奥托，将这位皇帝的幕僚一并开除教籍，因为他怀疑此人可能是9月7日事件的同盟，但他没有单独列出达塞尔的雷纳德，尽管此人通常被认为是1157年后巴巴罗萨反教会政策的主导者，但他在1159年9月并没有到过罗马。

如果我们仔细阅读以阿奎莱亚都主教和德意志地区大主教们的名义发出的关于会议程序的通谕的最终版本，我们便会发现其实这对奥克塔维安加冕为教宗的支持非常有限。据巴本堡的埃伯哈德、拉赫温还有贝希特斯加登的亨利描述，大约50名大主教还有阿尔卑斯山两侧的主教参加了会议；还有47或48名教务长也将自己的名字签署在了通谕上。通谕最后写道，共有153名大主教和主教出席或已书面表示他们的赞同意见；还有数不清的修道院院长和教务长从许多王国来到帕维亚给予他们的支持；狮子亨利、韦尔夫六世、扎林根的贝特霍尔德四世、罗滕堡的腓特烈，还有莱茵、萨克森、巴伐利亚的行宫伯爵以及数量不明的伯爵出席。

该通谕夸大了主教团对维克多四世的支持程度。缺席的特里尔大主教和萨尔茨堡大主教的名字也被签了上去，因为据说他们的特使已经同意，而且大主教本人也已经书面同意。虽然后来特里尔大主教希林的确同意了这一决定，但萨尔茨堡的埃伯哈德却从未点头。据班贝格的埃伯哈德表示，阿尔勒、维埃纳、两河贝桑松大主教批准“通过信件和代理人表达自己的同意”，但最后两人的名字却没有出现在最后的签署名单里。最重要的是，即便阿奎莱亚都主教和美因茨、科隆、马格德堡还有不莱梅大主教的所有支持者们都和他们的大主教们一起同意了，签名者的人数加起来也不够153人。实际到场的主教包括三名勃艮第人、27名意大利人、17名德意志人和可能是代表丹麦国王到场的里彭主教（bishop of Ripen）。由于巴巴罗萨决定召集议会时，至少有七名德意志地区的主教已经在意大利和巴巴罗萨在一起，所以最多大概有10名德意志地区的主教听从他的命令，越过阿尔卑斯山。所以说该次会议很难代表整个基督教世界。糟糕的出席率向全欧洲表明，巴巴罗萨宣称他作为皇帝和罗马教会的捍卫者，有着在帕维亚召开公会议的权力只不过是一个空洞的幌子。索尔兹伯里的约翰对此有一句著名的嘲讽：“是谁让普世教会受制于一个议会的审判？又是谁指定了德意志人去做各国的法官？（Who has subjected the universal Church to the judgment of one church in particular? Who has appointed the Germans to be judges of the nations?）”
